
\documentclass[catalan, a4, 1pt]{article}
\usepackage[a4paper, margin=1.1in]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{program}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{color} 
\usepackage{parskip}
\usepackage{enumerate}



\newtheorem{teorema}{Teorema}
\newtheorem{lema}[teorema]{Lema}
\newtheorem{proposicio}[teorema]{Proposició}
\newtheorem{corolari}[teorema]{Corolari}
\newtheorem{definicio}[teorema]{Definició}

\newenvironment{demostracio}[1][Demostració]{\begin{trivlist}
		\item[\hskip \labelsep {\em #1}]}{\end{trivlist}}
%\newenvironment{definicio}[1][Definició]{\begin{trivlist}
%		\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{exemple}[1][Exemple]{\begin{trivlist}
		\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}

\DeclarePairedDelimiter\abs{\lvert}{\rvert}%
\DeclarePairedDelimiter\norm{\lVert}{\rVert}%

% Swap the definition of \abs* and \norm*, so that \abs
% and \norm resizes the size of the brackets, and the 
% starred version does not.
\makeatletter
\let\oldabs\abs
\def\abs{\@ifstar{\oldabs}{\oldabs*}}
%
\let\oldnorm\norm
\def\norm{\@ifstar{\oldnorm}{\oldnorm*}}
\makeatother


\title{Proposta projecte final}
\author{Marta Herranz, Xavier Tarrés, Manel Queral i Aniol Garcia}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\pagenumbering{gobble}
\thispagestyle{plain}

La nostra proposta consisteix en la modelació d'un sistema de transport públic. Com a usuaris habituals, sovint hem de fer consultes referents a aquest sistema i l'experiència no sempre és bona. 
Per posar un exemple, sovint havíem tingut problemes amb l'anterior disseny de la pàgina de consulta d'horaris de la RENFE\footnote{\url{https://www.renfe.com/es/es/cercanias/rodalies-catalunya/horarios}} i creiem que es podrien donar moltes més dades de les que s'ofereixen en fer aquestes consultes. Per això hem pensat en modelar una xarxa d'aquestes característiques i aplicar el model a una xarxa real (ja sigui Rodalies de Catalunya, la xarxa de Ferrocarrils de la Generalitat o bé el metro de Barcelona) i fer nosaltres mateixos l'explotació d'aquestes dades. A més, totes aquestes operadores ofereixen conjunts de dades bastant complets que ens poden facilitar molt la recaptació de dades reals.

Pensem que aquesta base de dades pot ser útil a molts nivells: la podrà utilitzar des del centre de control per saber la posició de cada unitat, un aficionat per saber el número de sèrie de la unitat que passa per Blanes a les 13:42 o una persona que viatja amb cadira de rodes per saber si les estacions són accessibles o no.

A més, es tracta d'un sistema complex amb molts elements (vehicles, estacions, línies, horaris, tarifes...),  de manera que creiem que es un projecte amb suficient material per tal de tractar diferents aspectes de la assignatura.

A continuació presentem la primera versió de l'esquema entitat-relació:

\subsection*{Explicació del diagrama}
Cada tren està modelitzat a l'entitat \textbf{tren}, i està identificat amb una cadena alfanumèrica única. Els trens poden ser de dos tipus: de passatgers o de mercaderies. En el cas de trens de mercaderies es guardarà el nombre de vagons que transporten i la referència del manifest de les mercaderies. En el cas de transport de passatgers es guardarà el nombre d'unitats que el componen i el nombre de cotxes que sumen les diverses unitats. 

Els trens circulen per la xarxa ferroviària i paren a les \textbf{estacions}. L'entitat \textbf{estació} guardarà un identificador únic, la seva adreça, el nombre de vies que té, informació sobre l'accessibilitat i la zona tarifària on es troba. Les estacions s'agrupen per \textbf{línies}, que no són més que recorreguts de successions d'estacions. Cada línia tindrà un identificador únic i guardarà una referència a l'estació inicial i final de la línia. Una estació pot formar part de diverses línies.

Per controlar la circulació dels trens farem servir l'entitat \textbf{viatge}. Un viatge no és res més que una circulació completa sobre una línia. Cada viatge serà efectuat per un únic maquinista, de manera que es guardarà l'identificador d'aquest. A més, com que una línia pot ser recorreguda en dos sentits, es guardarà la referència a l'estació de final de trajecte. Cada trajecte seguirà un horari, de manera que tindrà assignades una o més \textbf{parades}. Cada parada es farà en una \textbf{estació} i tindrà una hora d'arribada i una de sortida (amb, possiblement, l'excepció de l'inici i final de línia).

Els passatgers poden comprar un billet que els permet fer un \textbf{viatge}, que forma part d'un o més trajectes. Es guardarà l'estació inicial i final del viatge i es calcularà el preu en funció del nombre de zones per on es passi (el preu serà una funció del valor absolut de la diferència entre la zona de l'estació inicial i final  més un).

\subsection*{Possibles ampliacions}
Es pot introduir:
\begin{itemize}
    \item Una entitat persona que pot especialitzar en Viatger, Maquinista, Serveis... 
    \item En lloc de persona, separar directament entre client (que pot especialitzar en particular o mercaderies) i personal (maquinistes, manteniment, neteja, personal d'estació)
    \item Una entitat billet amb un sistema de tarifes més complex
    \item Ara mateix l'entitat tren fa referència a el tren sencer, podem separar tren en entitats més petites (locomotores, vagons [i especialitzar vagons si cal], unitats autopropulsades [i especialitzar si cal]...)
    \item Un sistema més complex de mercaderies, ara només guardem una id de manifest que no fa referència a res, podem fer l'entitat manifest o afegir alguna cosa més en aquest sentit
    \item Separar d'alguna manera els trens de passatgers en rodalies, regional, mitja distància, alta velocitat... 
\end{itemize}
\subsection*{Coses que no tinc clares}
\begin{itemize}
    \item Com fem la relació entre viatge i trajecte?
    \item Com gestionem el tema dels horaris? Ara mateix tindríem una taula gegant on tenim una entrada per cada tren que pari a una estació.
\end{itemize}

\end{document}

